---
layout: page
title: "Мне пришло подозрительное сообщение"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: ru
summary: "Подозрительное сообщение, гиперссылка или email. Что делать?"
date: 2023-05
permalink: /ru/topics/suspicious-messages
parent: Home
---

# Мне пришло подозрительное сообщение

Чаще всего подозрительные электронные письма оказываются фишингом. Однако вы можете получать _подозрительные_ сообщения в соцсетях и/или мессенджерах. Фишеры пытаются обманом вытащить из вас персональные данные, финансовую информацию и реквизиты для доступа к аккаунтам. Вас могут попросить зайти на "подставной" сайт или позвонить по фейковому телефону службы клиентской поддержки. С фишинговым сообщением может прийти вложение, которое при открытии установит на ваш компьютер вредоносный код.

Если вы не уверены, что полученное сообщение действительно послано отправителем, или не знаете, что делать с этим сообщением, попробуйте наше руководство. Оно поможет вам лучше оценить ситуацию. Вы можете связаться с доверенными организациями, которые сумеют проанализировать подозрительное сообщение.

Получить подозрительное письмо ещё не значит непременно скомпрометировать аккаунт. Если вы думаете, что сообщение "какое-то не такое", просто не открывайте его. Не отвечайте, не нажимайте никакие ссылки, не скачивайте вложения.


## Workflow

### intro

Вы уже сделали что-нибудь из перечисленного?

- [Нажал(а) на ссылку](#link-clicked)
- [Ввел(а) данных для доступа куда-либо](#account-security_end)
- [Скачал(а) файл](#device-security_end)
- [Ответил(а) на сообщение](#reply-personal-info)
- [Пока нет](#do-you-know-sender)


### do-you-know-sender

Вам знаком отправитель сообщения? Имейте в виду, что это поле может быть [подделано](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D1%83%D1%84%D0%B8%D0%BD%D0%B3), и там будет указан человек, которому вы доверяете.

 - [Я знаю этого человека (эту группу)](#known-sender)
 - [Это провайдер (почтовый сервис, хостинг-провайдер, социальная сеть, банк)](#service-provider)
 - [Не знаю, от кого это](#share)


### known-sender

> Можете связаться с отправителем по другому каналу? Скажем, вы получили электронное письмо. Сможете удостоверить его подлинность через Signal, WhatsApp, по телефону? Важно пользоваться уже известным каналом. Не стоит доверять номеру телефона, упомянутому в подозрительном письме.

Удалось ли подтвердить, что отправитель подлинный?

 - [Да](#resolved_end)
 - [Нет](#share)


### service-provider

> Провайдер — любая компания или торговая марка, которую вы используете для получения каких-то услуг или на которую подписаны. В этом списке может оказаться ваш провайдер email (Google, Yahoo, Microsoft, ProtonMail...), социальная сеть (Facebook, Twitter, Instagram...) или онлайновая платформа, где есть данные о ваших финансах (Paypal, Amazon, банки, Netflix...).
>
> Есть ли способ удостовериться в подлинности сообщения? Многие провайдеры предоставляют копии сообщений и прочей документации на странице вашего аккаунта. Например, если это уведомление Facebook, оно будет упомянуто на странице [недавних писем о безопасности и входе](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails). Если сообщение от банка, можно позвонить в службу поддержки банка.

Выберите один вариант из списка:

 - [Проверка показала, что сообщение от моего провайдера подлинное](#resolved_end)
 - [У меня не получилось проверить подлинность сообщения](#share)
 - [Я не клиент этого сервиса и не получаю (не ожидаю) от него никаких сообщений](#share)


### link-clicked

> В некоторых подозрительных сообщениях можно обнаружить гиперссылки на фейковые страницы. Форма входа на такой странице позволяет злоумышленнику воровать ваши логины и пароли. Другие страницы воруют персональные или финансовые данные. Иногда пользователь нажимает на ссылку и получает предложение скачать файл (а тот при открытии установит на компьютер вредоносный код). Наконец, ссылка может вести на специально подготовленный сайт, который способен заразить ваше устройство шпионским или иным вредоносным кодом.

 - [Мне предложили ввести некоторые данные](#account-security_end)
 - [Скачался файл](#device-security_end)
 - [Ничего не произошло (но это неточно)](#clicked-but-nothing-happened)


### clicked-but-nothing-happened

> Вы нажали на подозрительную ссылку, но ничего странного не заметно. Увы, вредоносное действие могло произойти в фоновом режиме. Подумайте о вариантах. Наименьшей проблемой может оказаться спам, рекламная рассылка. В этом случае могут всплывать окошки с рекламой. Иногда и они способны нанести ущерб.

- [Вижу всплывающие окна с рекламой. Я не знаю, вредоносные они или нет](#suspicious-device_end)

> В самом худшем случае нажатие на ссылку приведёт к тому, что вредоносный код использует уязвимость у вас на компьютере и выполнит какую-нибудь команду. Такое может случиться, например, если ваш браузер давно не обновлялся. В редком случае браузер может быть обновлён, однако сама уязвимость ещё не известна сообществу. Так или иначе, устройство может вести себя подозрительно.
>
> Ещё один вариант: пользователь идёт по ссылке и становится жертвой [межсайтового скриптинга (XSS)](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B5%D0%B6%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B9_%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3). В результате злоумышленник может похитить куки-файл, который использовался для аутентификации на посещённом веб-сайте. После этого злоумышленник может войти на сайт с украденным именем. В зависимости от того, как организована защита сайта, злоумышленник может получить шанс сменить пароль. Если вы администрируете сайт, уязвимый к XSS, всё ещё серьёзнее. Злоумышленнику может повезти зайти на сайт с правами администратора. Чтобы определить XSS-атаку, убедитесь, что в гиперссылке нет [строки скрипта](https://owasp.org/www-community/attacks/xss/). Ссылка может быть закодирована в HEX или Unicode.

- [Выскакивают окошки с рекламой. Не знаю, опасные они или нет](#suspicious-device_end)
- [Мой браузер какое-то время не обновлялся и/или мое устройство как-то не так себя ведёт](#suspicious-device_end)
- [Я вижу скрипт в гиперссылке, или она частично закодирована](#cross-site-script)
- [Никакого скрипта не видно](#suspicious-device_end)


### cross-site-script_1

У вас есть аккаунт на посещённом вами сайте?

- [Да](#account-security_end)
- [Нет](#cross-site-script-2)

### cross-site-script-2

Вы администрируете этот сайт?

 - [Да](#cross-site-script-admin-compromised_end)
 - [Нет](#cross-site-script-3)
 

### cross-site-script-admin-compromised_end

> В этом случае у атакующего может быть подходящий куки-файл, который откроет доступ к аккаунту администратора. Первым делом нужно войти в интерфейс администратора и закрыть все активные сессии или просто сменить пароль. Также стоит проверить, загрузил ли злоумышленник что-нибудь на сайт, опубликовал ли что-то своё, и, соответственно, удалить это.

Следующие организации могут помочь расследовать инцидент и ответить на угрозу:

:[](organisations?services=forensic)


### cross-site-script-3

> Должно быть, всё в порядке. Но в некоторых редких случаях XSS можно использовать, чтобы через ваш браузер организовать другие атаки.

- [Хочу разобраться, вдруг моё устройство заражено](../../../device-acting-suspiciously)
- [Думаю, всё хорошо](#final_tips)

### reply-personal-info

> Нужно предпринять определенные шаги в зависимости от того, какой информацией вы поделились.

Какой информацией вы поделились?

- [Это были конфиденциальные данные аккаунта](#account-security_end)
- [Это была публичная информация](#share)
- [Точно не знаю, насколько важны эти данные, мне нужна помощь](#help_end)


### share

> Если вы расскажете о подозрительном сообщении, это может защитить ваших коллег и других людей. Кроме того, вам пригодится поддержка доверенного лица, того, кто поможет разобраться, насколько опасно сообщение. Бывает полезно поделиться сообщением с организациями, которые умеют анализировать подозрительные сообщения.
>
> Решили рассказать кому-то о подозрительном сообщении? Помимо собственно текста, не забудьте информацию об отправителе. Если речь об электронном письме, пожалуйста, используйте полную версию, включая заголовок. О том, как это делать, [можно узнать из материала Computer Incident Response Center Luxembourg, CIRCL](https://www.circl.lu/pub/tr-07/).

Нужна ещё помощь?

- [Да, мне нужна помощь](#help_end)
- [Нет, проблема решена](#resolved_end)

### device-security_end

> Если на ваше устройство были скачаны какие-то файлы, устройство может оказаться под угрозой!

Пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать помощь, а потом [поделитесь подозрительным сообщением](#share).

:[](organisations?services=device_security)


### account-security_end

> Если вы ввели свои данные или стали жертвой межсайтового скриптинга, вашим аккаунтам может угрожать опасность!
>
> Опасаетесь, что аккаунт скомпрометирован? Посмотрите [наши рекомендации в DFAK](../../../account-access-issues).
>
> Стоит проинформировать сообщество о фишинге, а подозрительное сообщение отправить в организацию, которая умеет анализировать такие сообщения.

Хотите поделиться информацией о полученном сообщении? Или вам нужна дополнительная помощь?

- [Хочу поделиться подозрительным сообщением](#share)
- [Мне нужна помощь, чтобы обезопасить мой аккаунт](#account_end)
- [Мне нужна помощь, чтобы проанализировать сообщение](#analysis_end)


### suspicious-device_end

> Нажали на ссылку и не уверены, что происходит? Возможно, ваше устройство было заражено незаметно для вас. Если вы подозреваете, что это так, обратите внимание на раздел ["Моё устройство подозрительно себя ведёт"](../../../device-acting-suspiciously).

Если ваше устройство подозрительно себя ведёт и вам нужна срочная помощь, можете обратиться к организациям из списка ниже. После этого, пожалуйста, [поделитесь подозрительным сообщением](#share).

:[](organisations?services=device_security)


### help_end

> Чтобы лучше понять риски от той информации, которой вы поделились, воспользуйтесь сторонней помощью. Коллеги по организации или сети могли тоже получить что-то подобное.

Пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать помощь, а потом [поделитесь подозрительным сообщением](#share).

:[](organisations?services=digital_support)


### account_end

Если ваш аккаунт скомпрометирован и вам нужна помощь, чтобы его обезопасить, пожалуйста, свяжитесь с организациями ниже, и они помогут вам.

:[](organisations?services=account)

### analysis_end

Эти организации могут рассмотреть подозрительное соообщение и сделать его анализ:

:[](organisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

Надеемся, вам пригодился DFAK. Пожалуйста, отправьте нам свой отзыв [по email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).


### final_tips

Первое правило: никогда не отправляйте никакие персональные данные по email или в мессенджерах. Никакая организация, скажем, банк, не станет просить вас предоставить такие данные по email, через соцсеть или в мессенджере. Бывает непросто сходу понять, подлинное это сообщение или нет. Вот некоторые полезные соображения.

* Срочность. В подозрительных сообщениях обычно предупреждают о внезапных проблемах с аккаунтом и просят вас принять немедленные меры для его подтверждения.
* В тексте сообщения вы можете видеть просьбы "удостоверить подлинность" вашего аккаунта или "обновить информацию" об аккаунте. Если вы не выполните просьбу, вам грозят отключением аккаунта. Ни одна приличная организация, которой вы предоставили свои данные, никогда не попросит вас ввести их снова таким образом. Не попадите в эту ловушку.
* Будьте особенно осторожны с письмами, которых вы не ждали, вложениями, гиперссылками и страницами, где вас просят ввести логин и пароль.
* Обращайте внимание на грамматические ошибки в тексте.
* В email щелкайте по адресу отправителя, чтобы видеть его полное имя, а не только отображаемое.
* Аккуратнее с короткими ссылками. Вы не можете проверить конечное назначение, а значит, рискуете оказаться на каком-нибудь вредоносном сайте.
* Когда вы наводите курсор на ссылку, настоящий адрес (тот, куда ведет данная ссылка) показывается во всплывающем окне или в нижней строке браузера.
* Элементы заголовка письма, включая поле "from:" ("от"), могут быть аккуратно подделаны и выглядеть как настоящие. Если изучить заголовки SPF и DKIM, можно сказать, соответствено, было или нет разрешено конкретному IP-адресу отправлять письма "от лица" этого домена, и были ли заголовки либо содержание изменены при передаче данных. В "честном" письме значения [SPF](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is-spf) и [DKIM](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is-dkim) всегда должны выглядеть как "PASS". В противном случае сообщению не стоит доверять. Письмо подделано (в редких случаях причиной может стать неверная настройка почтового сервера).
* [Цифровая подпись](https://www.gnupg.org/gph/en/manual/x135.html) позволяет подтвердить личность отправителя и убедиться, что в письмо не были внесены изменения. Если сообщение подписано OpenPGP, проверьте подпись. Для этого нужно сначала установить программу OpenPGP и импортировать открытый ключ, соответствующий ID в цифровой подписи. Большинство современных почтовых клиентов, где есть поддержка цифровых подписей, поддерживают автоматическую проверку. Такой клиент сообщит, в порядке подпись или нет.
* Если аккаунт скомпрометирован, с него может быть отправлено вредоносное сообщение, которое будет соответствовать всем перечисленным выше условиям. Оно будет выглядеть, как настоящее. Но в большинстве случаев содержание будет привлекать внимание. Если содержание электронного сообщения вызывает сомнения, подумайте о том, чтобы связаться с отправителем по альтернативному каналу до того, как предпринимать какие-либо иные действия.
* Лучше и читать, и писать электронные письма в формате обычного текста. В HTML-письмах злоумышленник может скрыть вредоносный код или ссылку. О том, как отключить HTML в разных почтовых клиентах, рассказано на [этом сайте](https://useplaintext.email/).
* Используйте свежие версии операционных систем и на телефоне, и на компьютере ([Android](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F_%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D0%B9_Android),  [iOS](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F_%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D0%B9_iOS), [macOS](https://ru.wikipedia.org/wiki/MacOS#%D0%A5%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F_%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D0%B9), [Windows](https://ru.wikipedia.org/wiki/Windows)).
* Всегда старайтесь обновлять не только операционные системы, но и приложения/программы, особенно те, которые скачивают какую-то информацию (браузеры, мессенджеры, чаты, почтовые клиенты и др.). Удалите ненужные программы и приложения.
* Используйте надёжный браузер (например, Mozilla Firefox). Вы можете повысить уровень безопасности браузера с помощью расширений. Устанавливайте только те расширения, которым доверяете, например, [Privacy Badger](https://privacybadger.org/ru/), [uBlock Origin](https://ublockorigin.com), [Facebook Container](https://addons.mozilla.org/ru-ru/firefox/addon/facebook-container/), [Cookie AutoDelete](https://github.com/Cookie-AutoDelete/Cookie-AutoDelete), [NoScript](https://noscript.net/).
* Регулярно делайте резервные копии данных и храните эти копии в надёжном месте.
* Защищайте аккаунты сильными паролями, двухфакторной аутентификацией и соответствующими настройками безопасности.


#### Resources

Heкоторые ресурсы о том, как работать с сомнительными сообщениями и не стать жертвой фишинга.

* [Как защититься от фишинга: технические аспекты и психологические триггеры](https://te-st.org/2023/04/13/fishing/)
* [Citizen Lab: Communities at risk — Targeted Digital Threats Against Civil Society](https://targetedthreats.net)
* [Surveillance Self-Defense, "Руководство по защите от фишинговых атак"](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D1%85-%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BA)
* [Набор инструментов администратора Google](https://toolbox.googleapps.com/apps/messageheader/), полезных для анализа заголовков писем
